\chapter{ÔNG PHẬT MŨI ĐEN} % (fold)
\label{cha:ong_phat_mui_den}

Có một Ni cô trên đường tìm chân lý đã chắt chiu nhờ thợ đúc riêng cho Ni
cô một tượng Phật nhỏ cỡ chừng gang tay bằng gỗ ngoài thếp vàng. Tượng
Phật đó rất đẹp và Ni cô rất trân quí; đi đâu cũng mang theo, và còn đốt
hương cúng dường cho Phật nữa.

Năm tháng trôi qua, Ni cô vẫn luôn mang vác tượng Phật trên vai đi khắp
nơi. Một ngày kia, nghĩ mình cũng lớn tuổi rồi, Ni cô dừng chân lại một ngôi
chùa nhỏ miền quê; nhưng chùa này lại có rất nhiều tượng Phật lớn nhỏ. Mỗi
vị Phật đều có bàn thờ riêng cả. Nhìn lại pho tượng Phật nhỏ xíu của mình,
Ni cô thấy trong lòng ái ngại qúa. Ở nhờ chùa người ta nên khó lập bàn thờ
riêng cho Phật mình, Ni cô đành phải thờ ké bàn thờ vậy.

Từ hồi nào đến giờ, Ni cô thường đốt hương trầm cúng dường ``Phật của
mình'', nay trong cảnh thờ chung như vậy, Ni cô thấy trong lòng bất ổn; mấy
ông Phật trụ xứ nhiều quá, ông nào ông nấy to lớn, lỗ mũi to như quả quít
thế kia thì hít hết khói hương trầm, còn gì cho ông Phật của mình nữa. Thiệt
thòi cho Phật mình quá!

Ngày đêm suy nghĩ, Ni cô nghĩ ra một kế thượng sách. Ni cô lấy giấy và ống
nhựa nhỏ quấn lại với nhau thành hình một cái phễu (ống quặn) vừa đủ khói
xông lên hun thẳng vào mũi ông Phật mình. Hay qúa, thế là mấy ông Phật
trụ xứ kia đừng hòng ngửi ké nhá. Ni cô hoan hỷ quá, trong lòng vui sướng,
ăn ngủ ngon lành.

Trải qua mấy tuần lễ đốt hương xông thẳng vào mũi Phật, kết quả mấy pho
tượng Phật trụ xứ chẳng có sao hết, duy tượng Phật của Ni cô, cái lỗ mũi đen
thui đầy muội hương. Cái lỗ mũi đen trên pho tương Phật bằng vàng càng
làm cho pho tượng xấu xí hơn, kỳ cục hơn.

\hrulefill

Ối chao, làm Phật rồi mà còn khổ thế, huống chi là trần gian.

Khổ thay, khổ thay!

Vấn đề then chốt nhất của người đi tìm chân lý giải thoát là phải phân biệt rõ
ràng ranh giới giữa {\bf Yêu, Ghét, Tham Đắm và Ràng Buộc}. Cái ranh giới đó
hay bị lẫn lộn nhập nhằng với nhau, nhưng thực ra, chúng khác nhau đấy.

Sự ràng buộc đắm trước là một tai họa, một nguy hiểm giết chết Tình Yêu.
Không có một vật gì nguy hiểm hơn, độc hại hơn lòng chiếm hữu dính mắc.
Bạn phải cố gắng hiểu cho kỹ điểm này, rồi chúng ta đi vào cốt truyện.

Rất nhiều người đã lầm lẫn {\bf Tình Yêu và sự Chiếm Hữu}. Chiếm Hữu không phải là mặt trái, không phải là một phần của Tình Yêu gì cả. Nó là \emph{sự đối nghịch hoàn toàn}.

{\bf TÌNH YÊU} (viết hoa) không đơn thuần có ý nghĩa là tình yêu nam nữ, mà còn
là tình yêu quê hương, tình yêu cha mẹ, tình yêu chúng sanh, vv\ldots. Một thứ
tình yêu bao la không biên giới, không phân biệt màu da, chủng tộc, quốc
gia gì cả. Sức mạnh {\bf Tình Yêu Đại Đồng} này có công năng tiêu hủy cái tự
ngã vị kỷ hẹp hòi của bạn để bạn hòa hợp mình vào với mọi người, với
chúng sanh, với vũ trụ và sẽ giúp bạn thăng hoa nhân cách tới mức tối
thượng. Hơn thế nữa, Tình Yêu Đại Đồng đó sẽ giúp bạn đối diện dễ dàng
với cái chết, và từ đó, bạn cũng sẽ dễ dàng thực tập thiền định.

Tình Yêu sâu thẳm hơn cái Chết, Thiền Định sâu thẳm hơn Tình Yêu. Trong
thiền định, tự ngã của bạn phải vắng bóng; cái tự ngã của bạn phải chết đi.

Khi bạn không dính mắc bám víu một cái gì, khi bạn hòan tòan thoát ly ra
được cái ngục tù {\bf ``Tự Ngã''} thì bạn mới thể nhập được vào Đại Định.

Danh từ tiếng Anh \emph{``Ecstasy''} rất đẹp và có ý nghĩa. ``Ecstasy'' có nghĩa là
đứng bên ngoài, đứng ngoài lề. Nhưng trong đạo Phật, {\bf ``Đại Định''} mang ý
nghĩa sâu xa hơn, hàm xúc hơn, triệt để hơn ý nghĩa xuất thần, nhập định rất
nhiều.

Thiền Phật giáo không đơn thuần là trạng thái xuất thần, đi vào những cảnh
giới lạc thú như các cõi trời mà là nghệ thuật kiến chiếu vào thể tánh của
chúng ta; nó chỉ con đường từ triền phược đến giải thoát, nó đưa chúng ta
đến uyên nguyên của cuộc sống, uống ngụm nước đầu nguồn, cởi bỏ tất cả
những sự ràng buộc chấp mắc. Khi nhập vào đại định, ta có thể khai phóng
tất cả năng lực nội tại và tự nhiên tích tập trong mỗi người chúng ta (Thiền
Luận của Dr. Suzuki).

Nghệ thuật trong thiền chính là nghệ thuật học cách
Chết. Chết con người khốn nạn tầm thường này để trở thành một con người
mới toàn thiện hơn. Do đó, Tình Yêu có nghĩa là chết đi cái tự ngã nhỏ hẹp
ích kỷ để sống an lạc và chia sẻ hạnh phúc với mọi người, mọi loài. Nó
khác xa tính chất độc hại của sự chiếm hữu ràng buộc.

{\bf ``Có một Ni cô trên đường đi tìm chân lý đã dành dụm tiền nhờ tạc một
tượng Phật bằng gỗ thếp vàng. Tượng Phật đó rất đẹp và Ni cô đi đâu cũng
mang theo kè kè.''}

Từng chữ một trong câu truyện này cần phải giải thích trọn vẹn. ``Một Ni cô''

Tại sao lại là một ni cô mà không phải là một ông thầy tăng? Có phải vì đầu
óc và trái tim phụ nữ rất chật hẹp và thích chiếm hữu cho nên nhân vật cốt
truyện là một ni cô?

Chúng ta khoan phê bình đánh giá vội. Không phải chỉ riêng có phụ nữ mới
có tánh ích kỷ, hẹp hòi, tham lam, đố kỵ, nhiều tật xấu đó đâu, mà những
người đàn ông cũng có những tật xấu đó. Nhưng trước hết, chúng ta thử
phân tích \emph{``Tại sao người đàn bà ích kỷ, sở hữu nhiều hơn đàn ông?''} — Bởi
vì tánh ích kỷ sở hữu thoát thai từ sợ hãi.

Phụ nữ là một linh vật yếu đuối về thể chất. Vì sự yếu đuối thể chất đó, họ
cần nương dựa; họ cần được bảo vệ. Từ những ngày đầu của thời kỳ khai
thiên lập địa, phụ nữ đã phải nương dựa vào cánh đàn ông để được che chở
và bảo vệ khỏi thú dữ để sinh tồn. Lâu dần, họ trở nên phụ thuộc và tự biến
mình thành cái bóng sau lưng người đàn ông.

Và càng yếu đuối chừng nào,
họ càng sợ thêm chừng đó, càng sợ lại càng chiếm giữ ràng buộc, sợ mất đi
sự che chở, sợ mất đi sự bảo vệ, sợ mất đi sự nương dựa. Ngay cả khi họ
đang đựơc bảo vệ, họ cũng vẫn cảm thấy không hài lòng thỏa mãn. Họ vẫn
cảm thấy bất an, lo sợ sẽ mất đi cái an toàn, cái phao che chở đó, và từ đó,
tánh chiếm hữu ràng buộc tự lợi nẩy sanh, không muốn chia sẻ với ai cái họ
đang nắm giữ.

Vì thế, trong câu truyện, hình ảnh ni cô, người phụ nữ, đã
được lựa chọn. Song, bạn cần phải nhớ kỹ rằng không có sự khác biệt gì nếu
bạn mang thân tướng đàn ông mà ích kỷ, hẹp hòi, không rộng lượng thì thể
chất đàn ông nhưng tánh khí đàn bà đó. Điều đó còn tệ hơn nữa, phải không?
Còn phụ nữ nào xả bỏ được tánh vị kỷ sở hữu thì hơn hẳn đàn ông rồi còn
gì. Như vậy, sự khác biệt không phải đặt trên vấn đề nam giới hay nữ giới
mà đặt trên cơ bản phong cách hành xử.

Nghe rằng Mahavira đã nói: \emph{``Phụ nữ không thể nào giác ngộ được trừ phi
người ấy trở thành đàn ông.''} Và mọi người tin theo nghĩ rằng phụ nữ phải
cố gắng làm tất cả những việc phước đức để kiếp sau tái sanh lại làm phái
nam. Thực ra, ý nghĩ đó quả là buồn cười và ngờ nghệch. Mahavira muốn
nói là còn \emph{tư tưởng ích kỷ chiếm hữu đó thì không thể nào giác ngộ được
chứ không phải nói còn cái thân tướng đàn bà là không giác ngộ} — vì còn
sợ, còn chiếm hữu thì không Tình Yêu, không Thiền Định được.

{\bf ``Ni cô đó tạc một pho tượng Phật bằng gỗ thếp vàng và đi đâu, Ni cô cũng
mang theo.''}

Từ lúc tạc tượng Phật thếp vàng, Ni cô ngủ không an giấc vì lo sợ kẻ nào đó
sẽ đột nhập vào rinh mất pho tượng quí này đi. Đang đi trên đường, nếu có
ai chợt nhìn vào tay nãi trong có tượng Phật, Ni cô cũng giật thót người, cảm
thấy bất an nghĩ rằng biết đâu họ biết trong túi có tượng Phật thếp vàng và sẽ
cướp đi mất. Pho tượng trở thành gánh nặng, trở thành hàng rào cản bước
tiến giải thoát của Ni cô. Tâm trí Ni cô xoay vần với lo sợ, bất an, và dính
mắc. Còn chỗ trống nào đâu để an lạc giải thoát lọt vào! Pho tượng đã trở
thành tâm điểm chiếm hữu, lo sợ và thờ phụng.

{\bf ``Năm tháng trôi quạ Ni cô vẫn luôn mang tượng Phật đi khắp đó đây. Và
một ngày kia, Ni cô dừng chân lại một ngôi chùa làng có rất nhiều tượng
Phật.''}

Thời gian trôi qua, không có dấu hiệu giác ngộ gì. Mang kè kè một tượng
Phật như thế mà không thấy gì à? Không giác ngộ gì sao? Lạ thật.

Phật là {\bf Giác ngộ, là Giải thoát, là Đại Ngã, là Chân Tâm, là Bản Thể}; nhưng
bạn không thể giác ngộ chân lý giải thoát đó nếu bạn vẫn vác nặng hành
trang ràng buộc, chấp trước và vị kỷ. Dù bạn có mang vác trên vai bao nhiêu
pho tượng Phật đi chăng nữa thì cũng dã tràng xe cát biển đông mà thôi.

Bên Trung Hoa, Nhật Bản, người ta đã xây dựng rất nhiều đại tự, đại tháp để
thờ Phật. Ở Trung Hoa, có một ngôi cổ tự thờ 10,000 tượng Phật. Tuy nhiên,
dù có hàng 10,000 tượng đi chăng nữa cũng chẳng giúp ích được gì cho ta cả
nếu ta không chịu tu tập đọan trừ \emph{Tham, Sân, Si, Ngã Mạn, Tà Kiến, \ldots}

Tượng Phật chỉ là một biểu trưng cho sự giác ngộ giải thoát; chiêm ngưỡng
lễ lạy tượng Phật để tự nhắc nhở vốn sẵn có Phật tánh. Phật tánh có ở trong
anh, có ở trong tôi, có ở trong em, có ở trong người giàu sang quyền quý
cũng như ở trong kẻ ăn mày khốn khổ kia.

\begin{itshape}
Tất cả chúng sanh đều có Phật tánh!

Tất cả chúng sanh đều thành Phật!

Tất cả chúng sanh đều bình đẳng!
\end{itshape}

Hãy tìm một vị Phật sống. Hãy tìm vị Phật sống trong ta. Đừng rong ruổi tìm
cầu bên ngoài. Đừng trông chờ mong đợi sự cứu độ. Đừng dập đầu van lạy
các ngôi tượng cầu xin giải thoát.

Vì thế, Ni cô này đã vác tượng Phật gỗ
suốt nhiều năm mà chẳng thấu hiểu được gì. Cái tâm đắm chấp đã che mờ
giác tánh trong Ni cô. Quả vậy, có cái gì khổ theo cái nấy. Người đời có gia
đình, có cái nhà cái xe là lo lắng ôm giữ bảo vệ những thứ đó cả đời, sợ mai
một mất đi và lo nối dòng nối dõi để giao phó của cải. Tu sĩ thì trụ trì một
ngôi chùa nào hay thánh đường nào thì cũng dính mắc vào tự viện đó không
thoát ra nổi, cũng lo kiếm đệ tử truyền trao lại. Cha truyền con nối; không
muốn giao cho ai khác ngoài con ruột mình, đệ tử ruột mình.

Cái chế độ
phong kiến tự ngàn xưa đã bị chúng ta hủy bỏ đi để xây dựng chế độ tự do
dân chủ; nhưng đó chỉ là hình thức thay đổi còn nội dung vẫn như cũ. Cái
Tiểu Ngã vẫn hoàn lại Tiểu Ngã đầy tham vọng ích kỷ, tư lợi và ràng buộc.

Cái hay nhất của người tu sĩ là rày đây mai đó, đem chánh pháp giáo hóa
chúng sanh. Chùa chiền, tự viện chỉ là trạm dừng chân qua đêm, đến sáng lại
quảy gánh ra đi. Ngoài ra, nếu phải trụ trì một ngôi chùa hay tự viện nào thì
tu sĩ đó phải hằng tự giác tỉnh là \textbf{Vạn Pháp vốn Vô Thường Vô Ngã} —
Không có cái gì trường tồn bất biến cũng không có cái gì là của ta cả. Sự vật
đến đến đi đi, có có không không. Người tu sĩ phải luôn luôn có tâm niệm
\textbf{Xả Ly Phá Ngã} đó thì mới ứng phó đạo tràng, tùy duyên bất biến, bất biến
tùy duyên được. Nếu không, họ sẽ sanh tâm đắm nhiễm, mắc kẹt vào chùa
chiền, thánh đường, tự viện, tín đồ, danh lợi thế gian.

{\bf ``Ni cô đó thường đốt hương trầm cúng dường tượng Phật của mình. Vì
không muốn khói xông lên bay vào các tượng Phật khác, Ni cô đã chế ra
một cái phễu nhỏ để khói chỉ bay thẳng vào mũi tượng Phật của mình.''}

Thấy chưa? Nội chỉ có khói hương thôi mà người ta đã phân biệt ích kỷ rồi
huống chi là những thứ quí giá hơn, to lớn hơn gấp bội. Thế cho nên, chúng
ta đã chứng kiến quá nhiều cảnh tranh giành tương tàn lẫn nhau để chiếm
đoạt hay ôm giữ. Ông tu sĩ này nói xấu ông sư kia, bà ni cô kia bêu riếu bà
sãi nọ, đền thờ, chùa chiền, tự viện, \ldots ~đua nhau mọc lên như nấm, và
cũng đua nhau khuếch trương lên mưu cầu đóng góp, dụ dẫn tín đồ, \ldots. Tất cả
chẳng qua phản ảnh tâm \emph{Tham Đắm, Chấp Ngã, Mê Danh} của những con
người chưa liễu đạo.

Ni cô trong truyện có phải chăng chính là hình ảnh của
chúng ta. Chúng ta đã từng ra rả tụng kinh, sám hối, tọa thiền, \ldots ~nhưng chúng
ta nào có thấu được chút hương thơm giáo lý của Phật, của Chúa, của
Mahavira. Chúng ta xây bao tượng Phật, tượng Chúa, đền thờ, tháp tự, \ldots ~nhưng nào chúng ta thực hành được chút xíu nào lời các Thánh nhân dạy về giải thoát, giác ngộ? Cũng như Ni cô mang vác tượng Phật suốt nhiều năm
mà vô minh vẫn hoàn vô minh, ràng buộc vẫn hòan dính mắc.

Và chuyện gì đã xảy ra?

{\bf ``Trải qua mấy tuần lễ bị hun khói như vậy, lỗ mũi ông tượng Phật vàng bị
đen thui đầy muội hương. Cái lỗ mũi đen trên pho tượng vàng càng làm cho
pho tượng Phật xấu xí hơn, kỳ cục hơn.''}

Điều đó đương nhiên phải xẩy ra cho tất cả những người còn tâm đắm nhiễm
vị kỷ. Hương thơm không còn là hương thơm, chân lý không còn là chân lý
nữa.

Hãy trở về nhìn lại các pho tượng Phật, tượng Chúa, tượng Krishna. Ở tất cả
lỗ mũi của các pho tượng đó đều bị đen thui vì ám khói ích kỷ tư lợi, chấp
trước vô minh của chúng tạ Lời cầu nguyện của chúng ta chỉ là lời cầu xin
được ban thêm ân huệ vật chất. Ngay khi chúng ta mở miệng ra nói: \emph{``Nhà
thờ của tôi, chùa của tôi, thầy của tôi, đệ tử của tôi, \ldots.''} Có danh từ \emph{``của tôi''} là
điện đài, chùa chiền, tự viện gì gì đi nữa đều bị phá sập hoàn toàn.

Trước đây, chính tôi (tác giả) đã bị dẫn độ ra tòa vì tôi dám xâm phạm một
nhà thờ. Ngôi nhà thờ đó đã đóng cửa, không hoạt động ít nhất là 20 năm
rồi. Những tín đồ đã dọn đi nơi khác, không còn ở Ấn nữa. Nhà thờ này
thuộc về giáo hội Thiên Chúa Giáo Anh và cũng không còn người Anh nào
ở phố thị này, không ai chăm sóc trông nom nhà thờ cả. Nhà thờ ấy rất đẹp
nhưng bị hoang phế.

Ngày kia, có vài tín đồ đến gặp tôi và nói:

— ``Chúng tôi không thuộc giáo phái Anh, nhưng chúng tôi không có nhà thờ
riêng. Vậy ông có thể giúp chúng tôi mở khóa vào lễ Chúa không?''

Tôi đáp ngay:

— ``Được thôi, có gì đâu.''

Và những tín đồ đó vào nhà thờ, quét dọn, lau chùi bụi bặm bám đen lỗ mũi
của Chúa.

Tôi nói với họ:

— ``Không cần hỏi ai là chủ nhà thờ này cả. Người nào thờ phụng Chúa với tất
cả lòng thành không riêng tư thì nhà thờ đó là của họ.''

Nhưng độ hai, ba tháng sau thì tin tức bay tới tai những người trước kia bỏ
tiền ra mua nhà thờ. Họ tìm luật sư và kiện tôi ra toà vì dám xâm phạm nhà
thờ.

Công tố viên buộc tội:

— ``Tại sao ông dám mở khóa nhà thờ? Nhà thờ này thuộc về những nguyên
cáo là những người bỏ tiền ra muạ. Nó là tài sản của họ.''

— ``Nhà thờ không phải là tài sản của bất cứ riêng ai. Nhà thờ chỉ là một
phương tiện để mọi người có thể đến lễ lạy Chúa. Nhà thờ không phải là tài
sản của riêng ai cả.''

— ``Đó là luật pháp. Khi ông xâm phạm vào tài sản người khác, ông đã phạm
tội.''

— ``Được thôi, các ông có thể đóng cửa nhà thờ lại. Các ông có thể buộc tội
tôi; nhưng hãy nhớ kỹ một điều là chính các ông, những con người ích kỷ
tham đắm kia, đã giết chết Tôn Giáo! Chính các ông mới là kẻ có tội!''

{\bf Hãy nhớ kỹ lời Đức Đạt Lai Lạt Ma nói:}

— \emph{``Ngôi chùa của tôi chính tại Tâm tôi!''}

\textbf{Chùa tại Tâm. Phật tại Tâm!}

Đủ rồi!

% chapter ông_phật_mũi_đen (end)